

你好，我是张磊。今天我和你分享的主题是：Kubernetes的资源模型与资源管理。

作为一个容器集群编排与管理项目，Kubernetes为用户提供的基础设施能力，不仅包括了我在前面为你讲述的应用定义和描述的部分，还包括了对应用的资源管理和调度的处理。那么，从今天这篇文章开始，我就来为你详细讲解一下后面这部分内容。

而作为Kubernetes的资源管理与调度部分的基础，我们要从它的资源模型开始说起。

我在前面的文章中已经提到过，在Kubernetes里，Pod是最小的原子调度单位。这也就意味着，所有跟调度和资源管理相关的属性都应该是属于Pod对象的字段。而这其中最重要的部分，就是Pod的CPU和内存配置，如下所示：

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      name: frontend
    spec:
      containers:
      - name: db
        image: mysql
        env:
        - name: MYSQL_ROOT_PASSWORD
          value: "password"
        resources:
          requests:
            memory: "64Mi"
            cpu: "250m"
          limits:
            memory: "128Mi"
            cpu: "500m"
      - name: wp
        image: wordpress
        resources:
          requests:
            memory: "64Mi"
            cpu: "250m"
          limits:
            memory: "128Mi"
            cpu: "500m"
    

> 备注：关于哪些属性属于Pod对象，而哪些属性属于Container，你可以在回顾一下第14篇文章《深入解析Pod对象（一）：基本概念》中的相关内容。

在Kubernetes中，像CPU这样的资源被称作“可压缩资源”（compressible resources）。它的典型特点是，当可压缩资源不足时，Pod只会“饥饿”，但不会退出。

而像内存这样的资源，则被称作“不可压缩资源（incompressible resources）。当不可压缩资源不足时，Pod就会因为OOM（Out-Of-Memory）被内核杀掉。

而由于Pod可以由多个Container组成，所以CPU和内存资源的限额，是要配置在每个Container的定义上的。这样，Pod整体的资源配置，就由这些Container的配置值累加得到。

其中，Kubernetes里为CPU设置的单位是“CPU的个数”。比如，cpu=1指的就是，这个Pod的CPU限额是1个CPU。当然，具体“1个CPU”在宿主机上如何解释，是1个CPU核心，还是1个vCPU，还是1个CPU的超线程（Hyperthread），完全取决于宿主机的CPU实现方式。Kubernetes只负责保证Pod能够使用到“1个CPU”的计算能力。

此外，Kubernetes允许你将CPU限额设置为分数，比如在我们的例子里，CPU limits的值就是500m。所谓500m，指的就是500 millicpu，也就是0.5个CPU的意思。这样，这个Pod就会被分配到1个CPU一半的计算能力。

当然，**你也可以直接把这个配置写成cpu=0.5。但在实际使用时，我还是推荐你使用500m的写法，毕竟这才是Kubernetes内部通用的CPU表示方式。**

而对于内存资源来说，它的单位自然就是bytes。Kubernetes支持你使用Ei、Pi、Ti、Gi、Mi、Ki（或者E、P、T、G、M、K）的方式来作为bytes的值。比如，在我们的例子里，Memory requests的值就是64MiB (2的26次方bytes) 。这里要注意区分MiB（mebibyte）和MB（megabyte）的区别。

> 备注：1Mi=1024\*1024；1M=1000\*1000

此外，不难看到，**Kubernetes里Pod的CPU和内存资源，实际上还要分为limits和requests两种情况**，如下所示：

    spec.containers[].resources.limits.cpu
    spec.containers[].resources.limits.memory
    spec.containers[].resources.requests.cpu
    spec.containers[].resources.requests.memory
    

这两者的区别其实非常简单：在调度的时候，kube-scheduler只会按照requests的值进行计算。而在真正设置Cgroups限制的时候，kubelet则会按照limits的值来进行设置。

更确切地说，当你指定了requests.cpu=250m之后，相当于将Cgroups的cpu.shares的值设置为(250/1000)\*1024。而当你没有设置requests.cpu的时候，cpu.shares默认则是1024。这样，Kubernetes就通过cpu.shares完成了对CPU时间的按比例分配。

而如果你指定了limits.cpu=500m之后，则相当于将Cgroups的cpu.cfs_quota_us的值设置为(500/1000)\*100ms，而cpu.cfs_period_us的值始终是100ms。这样，Kubernetes就为你设置了这个容器只能用到CPU的50%。

而对于内存来说，当你指定了limits.memory=128Mi之后，相当于将Cgroups的memory.limit_in_bytes设置为128 \* 1024 \* 1024。而需要注意的是，在调度的时候，调度器只会使用requests.memory=64Mi来进行判断。

**Kubernetes这种对CPU和内存资源限额的设计，实际上参考了Borg论文中对“动态资源边界”的定义**，既：容器化作业在提交时所设置的资源边界，并不一定是调度系统所必须严格遵守的，这是因为在实际场景中，大多数作业使用到的资源其实远小于它所请求的资源限额。

基于这种假设，Borg在作业被提交后，会主动减小它的资源限额配置，以便容纳更多的作业、提升资源利用率。而当作业资源使用量增加到一定阈值时，Borg会通过“快速恢复”过程，还原作业原始的资源限额，防止出现异常情况。

而Kubernetes的requests+limits的做法，其实就是上述思路的一个简化版：用户在提交Pod时，可以声明一个相对较小的requests值供调度器使用，而Kubernetes真正设置给容器Cgroups的，则是相对较大的limits值。不难看到，这跟Borg的思路相通的。

在理解了Kubernetes资源模型的设计之后，我再来和你谈谈Kubernetes里的QoS模型。在Kubernetes中，不同的requests和limits的设置方式，其实会将这个Pod划分到不同的QoS级别当中。

**当Pod里的每一个Container都同时设置了requests和limits，并且requests和limits值相等的时候，这个Pod就属于Guaranteed类别**，如下所示：

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      name: qos-demo
      namespace: qos-example
    spec:
      containers:
      - name: qos-demo-ctr
        image: nginx
        resources:
          limits:
            memory: "200Mi"
            cpu: "700m"
          requests:
            memory: "200Mi"
            cpu: "700m"
    

当这个Pod创建之后，它的qosClass字段就会被Kubernetes自动设置为Guaranteed。需要注意的是，当Pod仅设置了limits没有设置requests的时候，Kubernetes会自动为它设置与limits相同的requests值，所以，这也属于Guaranteed情况。

**而当Pod不满足Guaranteed的条件，但至少有一个Container设置了requests。那么这个Pod就会被划分到Burstable类别**。比如下面这个例子：

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      name: qos-demo-2
      namespace: qos-example
    spec:
      containers:
      - name: qos-demo-2-ctr
        image: nginx
        resources:
          limits
            memory: "200Mi"
          requests:
            memory: "100Mi"
    

**而如果一个Pod既没有设置requests，也没有设置limits，那么它的QoS类别就是BestEffort**。比如下面这个例子：

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      name: qos-demo-3
      namespace: qos-example
    spec:
      containers:
      - name: qos-demo-3-ctr
        image: nginx
    

那么，Kubernetes为Pod设置这样三种QoS类别，具体有什么作用呢？

实际上，**QoS划分的主要应用场景，是当宿主机资源紧张的时候，kubelet对Pod进行Eviction（即资源回收）时需要用到的。**

具体地说，当Kubernetes所管理的宿主机上不可压缩资源短缺时，就有可能触发Eviction。比如，可用内存（memory.available）、可用的宿主机磁盘空间（nodefs.available），以及容器运行时镜像存储空间（imagefs.available）等等。

目前，Kubernetes为你设置的Eviction的默认阈值如下所示：

    memory.available<100Mi
    nodefs.available<10%
    nodefs.inodesFree<5%
    imagefs.available<15%
    

当然，上述各个触发条件在kubelet里都是可配置的。比如下面这个例子：

    kubelet --eviction-hard=imagefs.available<10%,memory.available<500Mi,nodefs.available<5%,nodefs.inodesFree<5% --eviction-soft=imagefs.available<30%,nodefs.available<10% --eviction-soft-grace-period=imagefs.available=2m,nodefs.available=2m --eviction-max-pod-grace-period=600
    

在这个配置中，你可以看到**Eviction在Kubernetes里其实分为Soft和Hard两种模式**。

其中，Soft Eviction允许你为Eviction过程设置一段“优雅时间”，比如上面例子里的imagefs.available=2m，就意味着当imagefs不足的阈值达到2分钟之后，kubelet才会开始Eviction的过程。

而Hard Eviction模式下，Eviction过程就会在阈值达到之后立刻开始。

> Kubernetes计算Eviction阈值的数据来源，主要依赖于从Cgroups读取到的值，以及使用cAdvisor监控到的数据。

当宿主机的Eviction阈值达到后，就会进入MemoryPressure或者DiskPressure状态，从而避免新的Pod被调度到这台宿主机上。

而当Eviction发生的时候，kubelet具体会挑选哪些Pod进行删除操作，就需要参考这些Pod的QoS类别了。

*   首当其冲的，自然是BestEffort类别的Pod。
*   其次，是属于Burstable类别、并且发生“饥饿”的资源使用量已经超出了requests的Pod。
*   最后，才是Guaranteed类别。并且，Kubernetes会保证只有当Guaranteed类别的Pod的资源使用量超过了其limits的限制，或者宿主机本身正处于Memory Pressure状态时，Guaranteed的Pod才可能被选中进行Eviction操作。

当然，对于同QoS类别的Pod来说，Kubernetes还会根据Pod的优先级来进行进一步地排序和选择。

在理解了Kubernetes里的QoS类别的设计之后，我再来为你讲解一下Kubernetes里一个非常有用的特性：cpuset的设置。

我们知道，在使用容器的时候，你可以通过设置cpuset把容器绑定到某个CPU的核上，而不是像cpushare那样共享CPU的计算能力。

这种情况下，由于操作系统在CPU之间进行上下文切换的次数大大减少，容器里应用的性能会得到大幅提升。事实上，**cpuset方式，是生产环境里部署在线应用类型的Pod时，非常常用的一种方式。**

可是，这样的需求在Kubernetes里又该如何实现呢？

其实非常简单。

*   首先，你的Pod必须是Guaranteed的QoS类型；
*   然后，你只需要将Pod的CPU资源的requests和limits设置为同一个相等的整数值即可。

比如下面这个例子：

    spec:
      containers:
      - name: nginx
        image: nginx
        resources:
          limits:
            memory: "200Mi"
            cpu: "2"
          requests:
            memory: "200Mi"
            cpu: "2"
    

这时候，该Pod就会被绑定在2个独占的CPU核上。当然，具体是哪两个CPU核，是由kubelet为你分配的。

以上，就是Kubernetes的资源模型和QoS类别相关的主要内容。

总结
--

在本篇文章中，我先为你详细讲解了Kubernetes里对资源的定义方式和资源模型的设计。然后，我为你讲述了Kubernetes里对Pod进行Eviction的具体策略和实践方式。

正是基于上述讲述，在实际的使用中，我强烈建议你将DaemonSet的Pod都设置为Guaranteed的QoS类型。否则，一旦DaemonSet的Pod被回收，它又会立即在原宿主机上被重建出来，这就使得前面资源回收的动作，完全没有意义了。

思考题
---

为什么宿主机进入MemoryPressure或者DiskPressure状态后，新的Pod就不会被调度到这台宿主机上呢？

感谢你的收听，欢迎你给我留言，也欢迎分享给更多的朋友一起阅读。